---
title: CPU-总线-IO接口
---

- 主机如何寻找设备？

每个IO设备在启动时都要向内存中映射一个或者多个地址，这个地址有8bit长，又称作IO端口。针对这个地址的数据，统统被北桥芯片重定向到IO总线上实际的设备上。

- 三大总线（并行通信）：

地址总线：传输地址信号，通过地址信号找到要操作的寄存器、内存单元等
控制总线：传输控制信号，比如通过地址总线找到内存的某位置了，接下来到底是进行读还是写，就由控制总线发控制信号决定
数据总线：传输数据信号，比如通过地址找到内存的某个位置了，控制总线发出写的控制信号，希望对其写数据，那么写数据时，数据信号就是在数据总线上传输的

系统总线在较新的设计中，它被称为前端总线（front side bus (FSB)）。

- CPU 位数怎么确定？

内部寄存器到运算单元之间总线位数来确定。

- 如何确定设备位宽？

根据数据总线。

- 总线频率与 CPU 自身频率？

这是2个不同的概念。总线频率一般指FSB频率，相当于CPU向外部存取数据时的数据传输速率。CPU 自身频率则表示 CPU 运算时电路产生的频率。

- 什么是 IO 接口？

PC是所有子系统的总和。在一个子系统和另一个子系统之间的边界处，就存在接口（Interface）。接口——将两个子系统连接在一起并使它们能够交换数据的电气系统。

接口的概念有点抽象，因为它最准确地指的是一个标准（一组数据交换规则）。实际上，一个接口可以包含，例如：两个控制器（controllers）（连接的每一端都有一个控制器）；根电缆；包含在控制器中的一些软件（协议等）

- IO 桥

这里指南桥 北桥。

- 可以不用 IO 桥吗

可以，如果没有IO桥，所有的“外设IO接口”都是直接挂接在三大高速总线上的，但是随着发展，挂接的外部设备越来越多，直接挂接在总线上，太多了，管理是一个麻烦，慢慢的才有了IO桥这个管理者。

- IO 桥的好处

设备的IO接口直接挂接在IO桥上，IO桥有效的管理着众多的外设IO接口，IO桥里面会有相应的控制芯片，控制IO桥的工作。

并不是计算机都需要IO桥，IO 桥是 PC机特有的，并不是所有的计算机都有的，比如我们后面讲的ARM的开发板，就没有明显的IO桥这个东西。